%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (async-shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name))) "*tex-preview*")

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2021}
\newcommand{\debmtgmonth}{5}
\newcommand{\debmtgdate}{15}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 5)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
\newcommand{\debmtgnumber}{197}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt goを使う}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本　典充}

\subsection{2021年4月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2021年4月17日(土)に東京エリアDebian勉強会と関西Debian勉強会の合同で
オンラインによるDebian勉強会を開催しました。参加者は11名でした。

セミナーは西山さんによる「systemd 再入門」および参加者全員による「Debianパッケージの説明文を翻訳してみよう」を行いました。

「systemd 再入門」では、crontab の代わりに使える systemd-timer、user 権限で systemd からプログラムを実行する機能について説明がありました。systemd-timer は crontab の設定ではできないワンショットな設定も可能であり、多機能な優位点があります。ユーザ権限で systemd を使う機能は、"systemctl" に "--user" オプションをつけて呼び出すこと、設定は ".config/systemd/user/" のホームディレクトリ配下における仕様になっていると説明がありました。

「Debianパッケージの説明文を翻訳してみよう」では、Debian パッケージの説明文を翻訳システムを使って反映する仕組みを説明しました。\url{https://ddtp.debian.org/} というサイトでパッケージの説明文の翻訳データを入力してレビューするプロセスの説明がありました。

その後、Debianの最近の動向について情報交換を行いました。

\dancersection{事前課題}{杉本　典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
 \item Debian で Go言語を使ってプログラムを書いたことがありますか。
 \item 2019年にリリースした Debian 10 "buster" のリリースノートは読みましたか（言語は問いません）。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
  \input{image202105/prework.tex}
}
\end{multicols}

\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}

Debianの昨今の話題についてのQuizです。

今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や
\url{https://bits.debian.org/archives.html} や
\url{https://micronews.debian.org/} などに投稿された内容からです。

\begin{multicols}{2}
 \input{image202105/quiz.tex}
\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{DebianにおけるGo}{上川純一}
%-------------------------------------------------------------------------------

Go 言語をDebianで使ってみましょう。

まず入門するにはオンラインでのチュートリアルが充実しているので最初はロー
カルにインストールすることすら必要ないでしょう\cite{golang:tourofgo}
\cite{golang:tourofgoja}。しかし次第に本格的に使い始めようとすると手元に
インストールしたくなるはずです。

\subsection{DebianユーザとしてGoでプログラムを書いてみる}

Go のインストール手順\cite{golangorg-install}に従って公式パッケージをダ
ウンロードしてTarを展開すると最新のバイナリがインストールできます。しか
しあとからアンインストールするときとかに面倒ですしアップデートも自動では
ありません。ここはDebianパッケージが使いたいなぁと思います。

Debianの公式パッケージはBusterでは2021年4月現在1.11ですが、Buster
backports にはもう少し新しい1.14があります。まず /etc/apt/sources.listに
buster-backportsを追加しましょう。\footnote{現在フリーズ中の次期安定版予
定の bullseye だと1.15になっているようです。さらにはsidには1.16パッケー
ジがあるようです。}

\begin{commandline}
deb https://deb.debian.org/debian buster-backports main
\end{commandline}

そしておもむろにインストール

\begin{commandline}
$ sudo apt update
$ sudo apt install -t buster-backports golang
$ sudo apt install -t buster-backports golang-mode  # もしEmacsユーザなら
\end{commandline}
%$ -- for emacs

Goの追加のパッケージはDebianパッケージではなくGoの仕組みでインストールし
ましょう。Debianパッケージはビルド時の依存関係を満たすためだけにパッケー
ジされているようです。理由は２つあり、

\begin{itemize}
 \item ユーザがgo getを使うことでgo build などに必要な環境をユーザが設定することになる。
 \item ユーザ権限では書き込めないのと、.gitディレクトリが存在しないため
       通常のgo get -u でのアップデートなどが不可能なためです。
\end{itemize}

以上の理由によりDebianパッケージでは\texttt{/usr/share/gocode/src/}にソー
スがインストールされるのですが特に指定しないとGoのコンパイル時に利用して
くれません。

たとえばsqlite3を利用したいなと思ったらgo getコマンドを利用してモジュー
ルを \verb!~/go! 以下にインストールします。 \footnote{Debianパッケージだ
とgolang-github-mattn-go-sqlite3-devがあるのだがそれはパッケージのビルド
用にしか使えないようだ。}

\begin{commandline}
$ go get github.com/mattn/go-sqlite3
\end{commandline}

すると以下のようなプログラム(db.go)がコンパイルできるようになります。

\begin{commandline}
import (
	"database/sql"
	_ "github.com/mattn/go-sqlite3"
	"log"
)

func main() {
	db, err := sql.Open("sqlite3", "./ac.db")
	if err != nil {
		log.Fatal(err)
	}
	defer db.Close()
}

\end{commandline}

コンパイルはgo buildで実行します。ただビルドするだけじゃなくてそのまま実
行までしたければgo runで実行できます。

\begin{commandline}
$ go build db.go
$ ./db

$ go run db.go
\end{commandline}
%$ -- for emacs

\subsubsection{GolangのModuleシステム}

Golangの標準のモジュール管理システムはGOPATHが従来利用されていたのですが、
1.11からGo Modules\cite{golang:go-modules}が提供され、1.14からデフォルト
に切り替わりました。

go.modファイルにモジュールメタデータが管理されています。\footnote{以前は
ディレクトリ構成とGOPATH環境変数で指定されたディレクトリで管理していまし
た}。ホームディレクトリ以下のgo/pkg以下にモジュールがインストールされる
ようです。\footnote{以前はホームディレクトリ以下の\texttt{go/src}}

Go Moduleを使うGoのコードを新規に開発するには、モジュールのディレクトリ
でgo mod initでgo.modを作成します。

\begin{commandline}
$ go mod init example.com/your/packagename
$ cat go.mod
module example.com/your/packagename

go 1.15

$ go test  # カレントディレクトリのモジュールのテストを走らせる
\end{commandline}
%$

サブディレクトリのパッケージのときにimport 文で
example.com/your/packagename/subdirのように指定するとローカルのサブディ
レクトリを利用してくれます。

それ以外の名前を指定したらgo build時にダウンロードしてきて、go.modに情報
を追記してくれるようです。

\subsubsection{DockerユーザとしてのGo}

DockerでDebianでGoを使う場合にはDockerhub のGolangのDockerイメージ
\cite{docker:go}を使うのが効率よくお手軽でしょう。

golangという名前でいくつかのバージョンが提供されておりデフォルトはBuster
イメージのようです。golang:latest は２０２１年４月現在では
golang:1.16.3-buster になっておりdocker pull やDockerfileにgolangと指定
するとDebianの上にGolangをインストールしたイメージが入るようです。

たとえばこんなDockerfileを書いてCIに利用しています。

\begin{commandline}
FROM golang
COPY . .
RUN make
\end{commandline}


\subsection{Debian開発者としてのGoパッケージ}

DebianにGoでできたソフトウェアをパッケージとしていれたいときには追加で作
業が必要になります。いちユーザとして利用していた場合との差異としてはポリ
シー準拠のためにDebianで依存関係すべて含めてビルドできるようにする必要が
あるということです。つまり依存関係にあったものをgo getでダウンロードして
くるのではなくDebianパッケージを利用します。

Debian にあるGoパッケージ作成はpkg-goチームが中心となって行っているよう
です\cite{debian-go-packaging}、全てではないですが大半のパッケージはこの
チームがやっているようです。

\texttt{dh-golang}を使ってDebianパッケージのビルドは行うようです。
\texttt{dh-make-golang}コマンドを使うとDebianパッケージの雛形を作成して
くれるようです。

\begin{commandline}
$ dh-make-golang make github.com/ncabatoff/fakescraper
2021/04/10 01:46:49 Starting "dh-make-golang v0.4.0 linux/amd64"
2021/04/10 01:46:49 Downloading "github.com/ncabatoff/fakescraper/..."
2021/04/10 01:46:50 Determining upstream version number
2021/04/10 01:46:50 Package version is "0.0~git20201102.4b37ba6"
2021/04/10 01:46:50 Determining dependencies
2021/04/10 01:46:50 Generating temp tarball as "/tmp/dh-make-golang230078837"
2021/04/10 01:46:50 Moving tempfile to "golang-github-ncabatoff-fakescraper_0.0~git20201102.4b37ba6.orig.tar.xz"
hint: Using 'master' as the name for the initial branch. This default branch name
hint: is subject to change. To configure the initial branch name to use in all
hint: of your new repositories, which will suppress this warning, call:
hint: 
hint: 	git config --global init.defaultBranch <name>
hint: 
hint: Names commonly chosen instead of 'master' are 'main', 'trunk' and
hint: 'development'. The just-created branch can be renamed via this command:
hint: 
hint: 	git branch -m <name>
2021/04/10 01:46:50 Adding remote "origin" with URL "git@salsa.debian.org:go-team/packages/golang-github-ncabatoff-fakescraper.git"
2021/04/10 01:46:50 Adding remote "github" with URL "https://github.com/ncabatoff/fakescraper"
2021/04/10 01:46:50 Running "git fetch github"
remote: Enumerating objects: 1, done.        
remote: Counting objects: 100% (1/1), done.        
remote: Total 14 (delta 0), reused 0 (delta 0), pack-reused 13        
Unpacking objects: 100% (14/14), 3.26 KiB | 238.00 KiB/s, done.
From https://github.com/ncabatoff/fakescraper
 * [new branch]      master     -> github/master
2021/04/10 01:46:52 Could not determine license for "github.com/ncabatoff/fakescraper": GET https://api.github.com/repos/ncabatoff/fakescraper/license: 404 Not Found []
2021/04/10 01:46:52 Setting debian/watch to track git HEAD
2021/04/10 01:46:52 Could not determine license for "github.com/ncabatoff/fakescraper": GET https://api.github.com/repos/ncabatoff/fakescraper/license: 404 Not Found []
2021/04/10 01:46:52 Done!

Packaging successfully created in /tmp/kk/golang-github-ncabatoff-fakescraper
    Source: golang-github-ncabatoff-fakescraper
    Binary: golang-github-ncabatoff-fakescraper-dev

Resolve all TODOs in itp-golang-github-ncabatoff-fakescraper.txt, then email it out:
    /usr/sbin/sendmail -t < itp-golang-github-ncabatoff-fakescraper.txt

Resolve all the TODOs in debian/, find them using:
    grep -r TODO debian

To build the package, commit the packaging and use gbp buildpackage:
    git add debian && git commit -a -m 'Initial packaging'
    gbp buildpackage --git-pbuilder

To create the packaging git repository on salsa, use:
    dh-make-golang create-salsa-project golang-github-ncabatoff-fakescraper

Once you are happy with your packaging, push it to salsa using:
    gbp push

NOTE: Full upstream git history has been included as per pkg-go team's
      new workflow.  This feature is new and somewhat experimental,
      and all feedback are welcome!
      (For old behavior, use --upstream-git-history=false)

The upstream git history is being tracked with the remote named "github".
To upgrade to the latest upstream version, you may use something like:
    git fetch github          # note the latest tag or commit-ish
    uscan --report-status     # check we get the same tag or commit-ish
    gbp import-orig --sign-tags --uscan --upstream-vcs-tag=<commit-ish>
 
\end{commandline}

\begin{thebibliography}{1}
 \bibitem{golangorg} ``The Go Programming Language'' \url{https://golang.org/}
 \bibitem{golangorg-doc} ``Documentation -- The Go Programming Language'', \url{https://golang.org/doc}
 \bibitem{golangorg-install} \url{https://golang.org/doc/install}
 \bibitem{golang:tourofgo} ``A Tour of Go'' \url{https://tour.golang.org/welcome/1}
 \bibitem{golang:tourofgoja} \url{https://go-tour-jp.appspot.com/welcome/1}
 \bibitem{debian-go-packaging} ``Debian Go Packaging'' \url{https://go-team.pages.debian.net/packaging.html}
 \bibitem{golang:go-modules} ```Go modules''' \url{https://github.com/golang/go/wiki/Modules}
 \bibitem{docker:go} ``golang Docker Official Images'' \url{https://hub.docker.com/_/golang}
\end{thebibliography}

%\dancersection{title}{username}


% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
